\documentclass[10pt]{article}
%\usepackage[french]{babel}
%\usepackage{floatflt}
\usepackage{epsf,epsfig,graphics}
\usepackage{fancyheadings,amssymb}
\usepackage{color}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{epstopdf}

\usepackage{amsmath}  
%\usepackage{bmatrix}
\usepackage{accents}

\voffset=-1in
\setlength{\topmargin}{-1.cm}
\setlength{\headheight}{1.cm}
\setlength{\headsep}{1.cm}
\setlength{\textheight}{25.cm}
\setlength{\oddsidemargin}{-.5cm}
\setlength{\evensidemargin}{-.5cm}
\setlength{\textwidth}{17cm}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.0}
\pagestyle{empty}


\input{../TD_Fluides/TD_fluides.macros}


\newcommand{\e}{\mathrm{e}}   
\newcommand{\dd}{\textrm d}      
\newcommand{\im}{\mathrm{i}}
\newcommand{\dpa}[2]{\frac {\partial #1} {\partial #2}}   
\newcommand{\ddpa}[2]{\frac {\partial^{2} #1} {\partial #2 ^{2}}}   
\newcommand{\dto}[2]{\frac {{\textrm d} #1} {{\textrm d} #2}}   
\newcommand{\ddto}[2]{\frac {{\textrm d}^{2} #1} {{\textrm d} #2 ^{2}}}
\newcommand{\mytensor}[1]{\accentset{=}{#1}} % needs \usepackage{accents}


%\input{../TD_Fluides/TD_Options.tex}

\begin{document}

%\newcommand{\myvec}[1]{\vec{#1}}

%\newcommand{\mytensor}[1]{\accentset{\Rightarrow}{#1}} % needs \usepackage{accents}


%\newcommand{\rep}[1] { { \color{blue} \it  Réponse : #1 }}
\newcommand{\rep}[1]{}


%\Large

\begin{center}


{\sc \large   Licence III Mécanique, 19 décembre 2023}

\vspace{.3cm}

{\sc \large Examen "CC3" de mécanique des fluides. Dur\'ee : 1h30 minutes }

\vspace{.3cm}

Documents autorisés : Formulaire de mécanique des fluides.

Calculatrices autorisées (smartphones interdits).

\,

%{\color{blue} Version avec éléments de correction}

\end{center}
%\large

%
\section{Questions de cours}

\begin{enumerate}


%\item Expliquez le principe de similitude permettant d'estimer les forces exercées sur un véhicule à partir d'une expérience.


%\item Quelle est la signification microscopique de la pression et de la température dans un gaz ?


\item Qu'appelle-t-on l'approche milieux continus ? Sous quelle hypothèse est-elle justifiée ?

%\item Donnez la loi de pression $p(z)$ dans une atmosphère, modélisée comme un gaz parfait (de constante $r$) isotherme (à la température $T_0$).

%\item Qu'appelle-t-on l'approche "milieux continus"? Sous quelles hypothèses est-elle justifiée?

\item En vous basant sur l'interprétation microscopique des ces quantités, justifiez "avec les mains" que la pression dans un gaz est proportionnelle à la masse volumique et à la température
(comme indiqué par la loi d'état $P = \rho r T$ d'un gaz parfait).

%
%
%\item  Enoncez le théorème d'Archimède et démontrez-le par la méthode de votre choix.
%

\item Qu'appelle-t-on un fluide Newtonien ?
 
\item Quelles sont les principales classes de fluides non Newtoniens ? Représentez schématiquement les lois rhéologiques correspondantes. Donnez un exemple de chaque type. 

%\item Ecrire l'équation de continuité dans un fluide incompressible et expliquer % avec les mains 
%son interprétation physique.

%\item Qu'est-ce que la "pression étoilée" $p^*$, quelle est son interprétation physique, et quelle est son utilité ?

\item Qu'appelle-t-on une perte de charge régulière et singulière ?

%\item Sous quelles hypothèses le régime d'écoulement de Stokes est-il justifié ? Comment les équations de Navier-Stokes se simplifient-elles dans ce cas ?



\end{enumerate}



\section{Exercice : Similitude}

On cherche à évaluer la traînée sur un dirigeable de longueur $ L = 32m $ et de surface frontale \( S = 40 m^2 \) se déplaçant à la vitesse \( U = 4 m/s \) dans de l'air de propriétés \( \rho_a = 1.26 kg/m^3 \), \( \nu = 1.5 \cdot 10^{-5} m^2/s \).
Une expérience effectuée en similitude de Reynolds avec une maquette à l'échelle 1/20ème dans une soufflerie hydraulique (le fluide est de l'eau de propriétés \( \rho = 1000 kg/m^3 \) , \( \nu = 10^{-6 } m^2/s \)) a permis de mesurer une force sur la maquette de \( F_{x,m} = 8000 N \).

\begin{enumerate}
\item
Donnez la valeur de la vitesse \( U_m \) (en m/s) dans la soufflerie hydraulique pour être en similitude de Reynolds.

\rep{
Calculons d'abord le nombre de Reynolds du dirigeable :

$$Re = \frac{ L U}{\nu_a} = \frac{32 \times 4}{1.5 \cdot 10^{-5}} = 8.53 \cdot 10^{6}$$

Pour être en similitude de Reynolds on doit avoir $Re_M = \frac{U_M L_M}{\nu_M} = Re$, soit, avec $L_M = L/20 = 1.6m$ :
$U_M = 5.33 m/s$.
 }

\item
Donnez (en N) la force de traînée exercée sur le dirigeable.

\rep{Comme on est en similitude, les coefficients de traînée sont égaux.

Commençons par calculer le coefficient de traînée de la maquette. En considérant que celle-ci a une surface $S_m = S/(20)^2= 0.1m^2$, on a : 

$ C_{x,m} = \frac{2 F_{x,m}}{ \rho_m S_m U_m^2} = 5.65 $.


La traînée du dirigeable est donc, avec $C_x = C_{x,m}$ :

$F_x = \frac{\rho_a S U^2}{2} C_x = 2270 N$.

}


\end{enumerate}

%\clearpage

\section{Problème : l'expérience de la goutte de poix}
\begin{figure}[h]
$$
\includegraphics[width=.25\linewidth]{../FIGURES/University_of_Queensland_Pitch_drop_experiment-white_bg.jpg} 
\includegraphics[width=.25\linewidth]{../FIGURES/PoiseuilleEntonoir.png}
$$
\caption{Expérience de la goutte de Poix : $(a)$ photo de l'expérience en cours depuis 1927 à l'université du Queensland (Australie) ; $(b)$ schéma de la configuration modèle étudiée dans ce problème. }
\end{figure}


L'expérience de la goutte de poix est une expérience scientifique de longue durée destinée à observer l'écoulement d'un fragment de poix sur de nombreuses années. Bien que d'apparence solide, la poix (autre nom donné au goudron) est en réalité un  liquide très visqueux (supposé Newtonien), susceptible de  s'écouler très lentement. 
La figure $1(a)$ ci-dessus montre une photo de l'expérience en cours depuis 1927 à l'université du Queensland (Australie), dans laquelle la poix s'écoule (extrêmement lentement) dans un entonnoir. En presque un siècle d'observation, 9 gouttes de poix se sont détachées.
Cette expérience a valu à ses auteurs le prix Ig-Nobel (parodie du prix Nobel) en 2005, au titre de l'expérience la plus longue du monde.

\vspace{.2cm}


Dans ce problème on va considérer une version modélisée de l'écoulement en considérant une portion d'entonnoir conique de hauteur $H$, et de rayons $R_1$ (en entrée) et $R_2$ en sortie, comme représenté sur la figure $1(b)$.
L'écoulement est décrit par les fonctions $u_z(r,z)$, $u_r(r,z)$, et $p(r,z)$, pour la vitesse axiale, la vitesse radiale et la pression.
On note $U$ et $V$ les échelles de vitesse axiale et radiale,  et $Re = U R_2 /\nu$ le nombre de Reynolds basé sur l'échelle de vitesse axiale.


\begin{enumerate}


\item[]{\bf A. Relation entre débit et viscosité par la théorie de la lubrification}


Dans cette première section on fera l'hypothèse d'une géométrie quasi-parallèle, c.a.d. qu'on notera $\epsilon = R_2/L$ le rapport des échelles de longueur transverse et axiale, et qu'on supposera que $\epsilon \ll 1$ afin de pouvoir simplifier les équations en conséquence. 
On suppose également le fluide Newtonien.

On pourra utiliser tous les formules données dans le formulaire, section D.2 (coordonnées cylindriques).



\item Ecrire l'équation de continuité. Par application du principe de moindre dégénérescence, montrez que l'échelle de vitesse transverse vérifie $V = \epsilon U$.


\rep{
Evaluons l'ordre de grandeur des différents termes dans l'équation. Ici $e$ représente l'échelle de longueur dans la direction transverse (soit $e_1$, soit $e_2$ qui sont de toute façon du même ordre de grandeur), et $L$ présente l'échelle de longueur dans la direction axiale.
$$ 
\begin{array}{lccccccc} 
\displaystyle
&
\ddp{u_z}{z} & + & \ddp{u_r}{r}& + & \displaystyle \frac{u_r}{r}
&=& 0 
 \\
\displaystyle
\\
\mbox{\tiny (désignation :)} &
 {\cal D}_z && {\cal D}_r   && {\cal D}_r'   && 
\\
\displaystyle
\mbox{\tiny  (Ordre de grandeur :)} 
&[{\cal D}_z] = \frac{U}{L}  &&[{\cal D}_r] = \frac{V}{R_2} &&[{\cal D}_r'] = \frac{V}{R_2}
\end{array}
$$

Le PMD nous dit que les termes doivent être du même ordre de grandeur. $[{\cal D}_z] = [{\cal D}_r] =[{\cal D'}_r]$ Donc $V = U R_2/L = \epsilon U$.
}


\item Montrez que sous des hypothèses que l'on précisera, la composante axiale de l'équation de Navier-Stokes se réduit à 
$$
-\ddp{p}{z} + \rho g + \frac{\mu}{r} \ddp{}{r} \left( r \ddp{u_z}{r} \right) = 0. 
$$
\rep{
Evaluons l'ordre de grandeur des différents termes dans l'équation de Navier-Stokes axiale :

$$ 
\begin{array}{lccccccccccccc} 
\displaystyle
&
\ddp{u_z}{t} & + & u_r \ddp{u_z}{r} & + & u_z \ddp{u_z}{z}
&=&  \displaystyle- \frac{1}{\rho}  \ddp{p}{z} & + & g & + & \nu \left( \ddp{^2u_z}{r^2} + \displaystyle \frac{1}{r}  \ddp{u_z}{r} \right) &+ & \nu  \ddp{^2u}{z^2} 
 \\
 %\pause
\displaystyle
\\
%\mbox{\tiny \color{gray}  (désignation :)} 
&
{\cal I} && {\cal C}_r && {\cal C}_z   &&{\cal P} &&{\cal G} &&{\cal V}_r &&{\cal V}_z 
\\
%\pause
\displaystyle
%\mbox{\tiny \color{gray}  (Ordre de grandeur :)} 
&
0 && V  \times \frac{U}{R_2} && U  \times \frac{U}{L}&& \frac{[p']}{\rho_0 L} && g  && \nu \frac{U}{R_2^2}  &&  \nu \frac{U}{L^2}
\end{array}
$$

Comparons les différents termes au terme ${\cal V}_r$ que l'on pense être dominant. On a $\frac{[{\cal C}_z]}{[{\cal V}_r]} = \epsilon^2$; et $\frac{[{\cal C}_r]}{[{\cal V}_r]} = \frac{[{\cal C}_z]}{[{\cal V}_r]} =\epsilon Re$. Sous les deux hypothèses $\epsilon \ll 1$ et $\epsilon Re \ll 1$ on peut négliger ces termes. Les autres doivent être gardés d'après le PMD.
}

\item Après avoir rappelé les conditions limites pour la vitesse $u_z$ sur les parois du canal, montrez que l'écoulement est un profil de "Poiseuille cylindrique" dont vous donnerez l'expression. 

\rep{
On multiplie par $r/\mu$ et on intègre une première fois : 
$$
\frac{1}{\mu}  \left[  \dpdx{p} - \rho g \right]  \frac{r^2}{2} = r \ddp{u_z}{r} + A
$$
On divise par $r$ et on intègre une seconde fois : 
$$
\frac{1}{\mu}  \left[  \dpdx{p} - \rho g \right]  \frac{r^2}{4} = u_z  + A \log(r) + B 
$$
La vitesse est finie lorsque $r\rightarrow 0$ donc $A=0$. La condition limite $u_z(r=R(z),z) = 0$ permet de calculer $B$ ce qui conduit à :
$$
u_z(z,r) = \frac{1}{4\mu} \left[ \rho g - \dpdx{p} \right] ( R(z)^2 - r^2)  
$$
}

\item On note $Q_m$ le débit de masse (en $kg/s$) à travers l'entonnoir. Montrez que celui-ci est relié au gradient de pression local par l'expression suivante :
$$
 \dpdz{p} = \rho g - \frac{ 8 \mu Q_m}{\pi \rho R(z)^4}
$$
\rep{
Le débit de masse associé est $\displaystyle Q_m = \iint_S \rho \vec{u} \cdot \vec{n} dS$. 

On a $\vec{n} = \vec{e}_z$ (normale orientée dans le sens de l'écoulement) et $dS = r dr d \theta$, donc 

$$ \displaystyle Q_m =  \int_0^{2 \pi} \int_0^{R(z)} \rho u_z(r,z) r dr d \theta  = 2 \pi \rho \int u_z(r,z) r dr.$$
Ce qui conduit à (cf. exercice 3.0) :
$$
Q_m = \frac{ \pi \rho R(z)^4 }{8 \mu}  \left[ \rho g - \dpdx{p} \right] 
$$
Comme le débit ne dépend pas de $z$  (par conservation de la masse), on peut  exprimer le gradient de pression en fonction du débit, d'où le résultat attendu.
}  

\item En supposant que l'entrée et la sortie de l'entonnoir sont à la pression atmosphérique (c.a.d. $p(z=L)=p(z=0)=p_a$),
en déduire la relation suivante :

$$Q_m = \frac{ {\color{red}3 \pi} \rho g}{ {\color{red} 8} \nu} \times \frac{R_1-R_2}{ \left(R_2^{-3}-R_1^{-3} \right) }$$


On pourra utiliser l'identité suivante :
$\displaystyle
 \int_0^L (1+\alpha z)^{-4} dz = \frac{(1+\alpha L)^{-3}-1}{-3 \alpha} 
$


\rep{
Intégrons entre $x=0$ et $x=L$ :

$$\displaystyle 
\left[ p(L)-p(0) \right] = \rho g L -\frac{ 8 \mu Q_\ell}{\pi \rho} \int_0^L R(z)^{-4} dz
$$

Les extrémités $z=0$ et $z=L$ étant à pression atmosphérique, on a $p(z)=p(0)$.
Pour terminer la résolution il reste donc à calculer l'intégrale.

La section du dièdre se rétrécit linéairement, c'est à dire 
$R(z) = R_1 + (R_2-R_1) \frac{z}{L} $, ce qui peut aussi s'écrire $R(z) = R_1 \left(1+ \alpha z \right)$ avec $\alpha = \frac{R_2-R_1}{L _1}$. Le calcul de l'intégrale conduit alors à

$$\displaystyle
\int_0^L R(z)^{-4} dx = R_1^{-4} \int_0^L (1+\alpha x)^{-4} dx 
= R_1^{-4} \frac{(1+\alpha L)^{-3}-1}{-3 \alpha} =   \frac{ R_2^{-3}-R_1^{-3 }}{-3 \frac{R_2-R_1}{L}}
$$

Ceci conduit à :
$
\displaystyle \rho g L = \frac{ 8 \mu Q_m}{\pi \rho} \times \frac{ L \left(R_2^{-3}-R_1^{-3} \right) }{3 (R_1-R_2)}
$ \quad 
et donc \color{red} 
$\displaystyle Q_m = \frac{ 3 \pi \rho g}{8 \nu}\times \frac{R_1-R_2}{ \left(R_2^{-3}-R_1^{-3} \right)}$
}

%\item Que prédit la relation précédente dans la limite d'un canal quasi-parallèle ($e_2 \approx e_1$) ? Commentez.

%\rep{ Dans la limite $e_2 \rightarrow  e_1$ l'expression précédente est une forme indéterminée $0/0$. Pour calculer la limite posons $e_1 = e_2 + \epsilon$, puis faisons un développement limité du dénominateur et du numérateur. En faisant tendre $\epsilon$ vers 0 on a :$Q_\ell = \frac{ \rho g}{6 \nu} \times \frac{ \epsilon }{ e_2^{-2} [1 - (1 + \epsilon/e_2)^{-2}]  } \approx \frac{ \rho g e_2^3}{12 \nu}$.On reconnait l'expression du débit dans un canal parallèle (Poiseuille plan). }

\item[] {\bf B. Application : Estimation de la viscosité de la poix.}

Dans la suite on revient à l'expérience de la goutte de poix, dans laquelle les dimensions de l'entonnoir sont 
$L = 20cm$, $R_1 = 10cm$, $R_2 = 2cm$. La masse volumique de la poix est $\rho = 980 kg/m^3 \equiv 0.98 g/cm^3$ et l'accélération de pesanteur est $g =9.81 m/s^2$. Bien que l'hypothèse $\epsilon = R_2/L\ll 1$ ne soit pas vérifiée, on supposera que les résultats de la section précédente restent valides en première approximation.


\item En considérant que 9 gouttes se sont détachées entre $1930$ et $2014$, et en supposant que celles-ci sont de forme sphérique et de rayon $R_2$, calculez le débit de masse $Q_m$. Donnez sa valeur (en $kg/s$ ainsi qu'en grammes par siècle).

\rep{Commençons par évaluer le débit en grammes par siècle.

La masse qui s'est écoulée vaut $9 \times \rho \times (4\pi/3) \times R_2^3 = 9 \times 0.98 \times 4.189 \times 2^3 = 295 g$.
La durée correspondante vaut 84 ans = 0.84 siècles.

Le débit est donc : $Q_m = 295/0.84 = 351$ g/siècle.

Pour faire la conversion en U.S.I notons que 1 g/siècle $= \frac{10^{-3} kg}{(100\times 365.25 \times 24 \times 60 \times 60) s} = 3.169 \cdot 10^{-12} kg/s$. 

Donc $Q_m = 1.11 \cdot 10^{-10} kg/s$. 

}



\item En déduire une estimation de la viscosité cinématique $\nu$ de la poix. De combien d'ordres de grandeur diffère-t-elle par rapport à celle de l'eau ?

\rep{ A partir de la formule de la question 5 (erreur dans le sujet initial) :

$\displaystyle  \nu = \frac{ \pi \rho g}{24 Q_m} \times  \frac{R_1-R_2}{ \left(R_2^{-3}-R_1^{-3} \right)}
 =  7.3 \cdot 10^6 m^2/s
$

{\color{red}  Avec la bonne formule :
$\displaystyle  \nu = \frac{ 3 \pi \rho g}{8 Q_m} \times \frac{R_1-R_2}{ \left(R_2^{-3}-R_1^{-3} \right)}
 = 6.5 \cdot 10^7 m^2/s
$
}

C'est 13 ordres de grandeur plus grand que celle de l'eau !
}

\item Justifiez que la vitesse moyenne à la sortie de l'entonnoir vaut $U = Q_m/(\rho\pi R_2^2)$.
Donnez sa valeur (en $m/s$ ainsi qu'en $cm$ par siècle).

\rep{ La vitesse moyenne (ou vitesse débitante $U$) est par définition celle qui conduitait au même débit si la vitesse était uniforme.
c.a.d. $Q_m = S \times \rho U$ d'où le résultat avec $S = \pi R_2^2$ la section en sortie.

On a donc :
$U = \frac{347}{3.14 \times 0.98 \times 2^2 } = 28.2$ cm/siècle.

Ou en U.S.I : 
$U = \frac{7.927 \cdot 10^{-12} }{3.14 \times 980 \times 0.02^2 } = 6.36 \cdot 10^{-12} m/s$ 

}


\item Donnez la valeur du nombre de Reynolds basé sur la vitesse moyenne en sortie et le diamètre en sortie. Que peut-on en conclure concernant la validité de la théorie de la section précédente ?

\rep{
$Re = \frac{2 R_2 U}{\nu} = 2.7 \cdot 10^{-19}$

Même si l'hypothèse $\epsilon \ll 1$ n'est pas rigoureusement vérifiée, l'hypothèse $Re \epsilon \ll1$ est très largement justifiée. Le régime d'écoulement est très très visqueux !

}

\end{enumerate}



\end{document}